\chapter{Об Офицере (рассказ отца Болеслава)}

На нашем старом деревенском кладбище стоит полуразрушенная деревянная часовенка. Когда-то в
неё перед погребением заносили покойников, приходил священник, отправлял панихиду, кадил
кадилом, окроплял святой водой, и только тогда мертвеца предавали земле. Теперь этот Божий
храмик стоит в запустении. Окна забиты досками, на дубовой двери висит большой заржавелый
зам\'{о}к. А ведь люди умирают, подумать бы живым о себе и о своих родных! Но все
деревенские люди, проходя мимо этой часовенки, посматривают на неё с каким-то страхом. Я
это заметил давно. И однажды спросил у папы: <<Скажите, папа, а вы не знаете, почему все
люди так неуважительно относятся к часовенке, что на кладбище, проходя около неё. Дрожат от
страха. Здесь есть какая-то тайна? Расскажите!>> И вот что я услышал от отца:

Часовенку это построили не мы~--- люди нашей деревни, а солдаты во время войны со шведами.
Солдаты в боях погибали. Их на кладбище хоронили, а в часовенке отпевали.

Умереть боится каждый, даже офицер, но каждый геройством храбрится, и вот один из офицеров
начал хвалится, что он такой храбрый, что не боится ни чёрта, ни Бога, ни колдунов, ни
мертвецов, что в доказательство этого готов на кладбище в часовенке ночь просидеть и
боязливцам нос утереть своей смелостью и отвагой.

--- А вот не просидишь, не хвались.

Спор этот был при хорошей пьянке. Храбрец и спорщик заключил пар\'{и}. Храбрец сказал:

--- Если я с 11 часов ночи до 5 утра просижу на кладбище в часовенке, ты мне дашь 25
золотых. Если сбегу от страха, я тебе дам 25 золотых.

Разбили руки. Пари заключили при свидетелях.

--- Скоро 11 часов, поторопись к 11-ми быть там на месте. Мы будем следить.

Храбрец лёг немножко перед делом поспать, а спорщику не хотелось пари проиграть. Он
дождался, когда храбрец уснул, вытащил у него револьвер, из патронов выбрал пули, а порох
закрыл пыжами (холостыми пулями) и револьвер на место положил. Скоро же его и разбудил.

--- Мы уходим в дозор, будем тебя проверять, а ты не опоздай, жди.

--- Хорошо, не боюсь я, наблюдай!

Ровно в 11 часов ночи храбрец вошёл в часовенку. Зажёг свечу, поднёс к окошку, помахал,
чтобы спорщики увидели, что он уже здесь и сел за стол.

В голове его ещё держался хмель, и так он не боялся покойников. За неверие в полку ему дали
кличку Атеист. Карманные часы он положил на стол и чем ближе к 12 приближаются стрелки, он
начинает чего-то ждать. Ведь именно в 12 часов, по слышанным преданиям, покойники и злые
духи начинают свои чары. Да и спорщики, чтобы выиграть пари, видимо, постараются его
попугать. Пусть пугают. Револьвер на месте. <<Скажу, что в духов стрелял, а не в людей>>.

Без пяти минут 12 часов ночи. Храбрец слышит монотонное пение погребальной песни. Смотрит в
окно и видит, что к часовенке приближаются четыре человека с головы до ног в белом, глаза
горят как угольки, из рта торчат большие клыки. На плечах они несут гроб и поют. Теперь я
вас попугаю. Дверь открылась. Храбрец сделал выстрел вверх. <<Покойники>> не обратили
внимания, ставят на пол гроб. Храбрец выстрелил, целясь в руку мертвеца, а тому ничего,
даже не ойкнул. Он бросил храбрецу его пулю. Бах! Бах! Бах! Раздались ещё три выстрела, но
мертвецы, смеясь, оскаляя клыки, бросили в него его же пули. У храбреца полезли глаза на
лоб от страха. Он полез в карман и вложил в барабан револьвера новые патроны. А покойники
всё так же молча сняли крышку с гроба, и когда намерились положить его в гроб, он приложил
револьвер к своему виску и выстрелил\ldots

Утром в воинской части хватились:

--- Где офицер~--- атеист?

--- Пьянствовал вечером в корчме, в часовенке ночь провести собирался.

Пошли в часовенку, а он, видят все, застрелился. Комиссия признала его самоубийцей. А если
он самоубийца, значит и на кладбище его нельзя хоронить. Значит и часовенку он осквернил, и
часовенка с тех пор на людей страх наводит. Всем кажется, что не Бог, а сам чёрт в ней
ходит. Не заносят туда больше покойников. А могила того самоубийцы за кладбищенской
оградой, там, где хоронят нехристей разных. Нет у могилы и креста. Был только столбик с
надписью <<Здесь похоронен Атеист>>, да и сам столбик сгнил за древностью лет.

Вот такая история связана с этой часовенкой.